---
date: 2016-02-12T00:00:00Z
title: La Scierie à pratiques évolue
---

Puisque nous sommes dans les jeux ([jeu des pièces](/2016/02/jeu-des-pieces/)) ou les ateliers éducatifs voici une
mise à jour de la scierie à pratiques, certaines propositions ne sont
pas neuves du tout, mais que je ne les avais jamais publié. Je pense
donc que la page [Scierie à pratiques](/pages/la-scierie-a-pratiques.html) est un peu obsolète.

## Laissez les pratiques émerger

C'est [Stéphane](https://twitter.com/langlois_s) qui avait rapidement
proposé cette évolution, et avec le temps elle a montré sa pertinence.
**L'important est de ne pas donner de liste de pratiques en amont** mais
de demander aux participants de lister leurs pratiques (disons 12/16
pratiques). Tout simplement. Mais c'est drôlement efficace, tout en
ouvrant l'approche à tous les domaines.

Comment cela se déroule ? Au [raid agile](http://raidagile.fr) par
exemple nous demandons aux participants d'écrire sur des post-its douze
à seize pratiques qu'ils utilisent régulièrement, ou tout simplement
qu'ils connaissent, dont ils ont entendus parler. Puis le jeu habituel
reprend ses droits. Vous leur demander de réduire cette liste à six, et
d'expliquer pourquoi ces six là sont les plus importantes. C'est tout
l'intérêt de la scierie à pratiques, au délà des pratiques, c'est le
fond des choses qui émerge : principes, valeurs, etc.

Enfin vous leur demander de réduire cette liste à deux éléments et
d'expliquer à nouveau. Faire interagir les groupes est souvent aussi
très stimulants : chacun explique et présente aux autres groupes.

Lors du raid agile nous nous sommes aussi servi de la scierie à
pratiques pour instancier les éléments d'un atelier suivant sur [Agile
Fluency](/2015/06/chemin-dune-transformation-agile/) dont nous parlerons
bientôt avec [Claudio](http://www.aubryconseil.com).

## Une scierie à pratiques universelle

De fait l'atelier de la scierie à pratiques devient universel (dans le
sens qu'il ne se limite pas aux pratiques agiles). J'ai pu récemment le
réaliser par exemple avec une équipe de journalistes. Quelles sont vos
pratiques quotidiennes ? D'accord. Est-ce possible de me dire lesquelles
sont les six plus importantes et pourquoi ? Et si il ne devait en rester
que deux ?

Autre cas de figure, j'accompagne un entretien d'embauche (chez
[beNext](http://www.benextcompany.com), où je me régale). Quelles sont
les pratiques quotidiennes d'un responsable des ressources humaines (oui
nous savons tous que la sémantique n'est idéale dans ce titre) ? Si on
devait se focaliser sur les cinq plus importantes, lesquelles
seraient-elles et pourquoi ? Et si nous devions n'en garder qu'une seule
?

Avec cette façon de faire tout devient un terrain de conversation
intéressant qui au delà des pratiques va interroger les fondements d'une
pensée, d'une approche, d'un métiers.

## Principe d'amélioration continue

{{< image src="/images/2016/02/raid3-5.jpg" title="Scierie" >}}

Désormais, selon les cadres, suite à une scierie à pratiques, je reviens
sur la sélection des cinq ou six pratiques les plus importantes et je
demande, à l'instar d'un *perfection game* des [Core
Protocols](http://www.mccarthyshow.com/online/) de Jim McCarthy, que les
participants me donnent un ressenti entre zéro et dix de la qualité de
leur application concernant ces pratiques. Imaginez donc un groupe de
journalistes qui vous dit que l'une de ses pratiques clefs c'est la
remontée d'informations locales (très localisées). Vous lui demandez
alors où est-ce qu'il se situe dans l'application de cette pratique. Il
va répondre par exemple 6/10. La question suivante c'est naturellement
de lui demander comment on pourrait faire pour passer de six à sept, ou
de six à huit. C'est un exercice courant, non violent : faire mieux, et
pragmatique, la cible reste atteignable, on augmente de un ou deux
points. Et on cherche ainsi à s'améliorer sur les pratiques qui
possèdent le plus d'importance à nos yeux.

Au dessus une image d'une scierie à pratiques autour de la piscine du
[raid agile](http://raidagile.fr).

## Mais pas de cercle de réaction

Par contre je n'ai pas vraiment gardé le cercle de réaction. Basé sur
des principes de la sociocratie (ou du "decider" des [Core
Protocols](http://www.mccarthyshow.com/online/) de Jim McCarthy), du
consentement, je ne le vois pas assez fonctionner dans ma vie de tous
les jours. Soit le groupe est au maximum de quatre à cinq personnes et
cela marche, sans cadre particulier, sans avoir besoin de mettre en
place un cercle de réaction. Soit le groupe est au delà de six et le
consentement devient factice ou vraiment difficile à atteindre (dans le
sens trop long et/ou trop frustrant).

Dans la vrai vie je lui préfère le désormais connu "Advice Process"
(lire "Reinventing Organizations" de Frédéric Laloux, vous pouvez sauter
toute la première partie...). Le principe est simple : vous voulez faire
quelque chose, vous devez demander conseil aux personnes qui sont
responsables du domaine (ou des domaines) de votre initiative. Je veux
utiliser telle technologie, je vais demander conseil au responsable
architecture ou technique, ou au groupe qui gère les aspects
architecturaux et techniques. J'écoute leurs conseils, leurs
recommandations. Si leur conseil va à l'encontre de ma proposition je
peux malgré tout la mettre en oeuvre, en actant de la responsabilité que
cela me fait porter.

Pour les gens qui connaissant les [delegation
board](https://management30.com/product/workouts/delegation-employee-engagement/),
au lieu de faire du "agree"(consensus), on bascule sur le
"consult"(consulter), un cran de plus vers une reponsabilisation des
personnes et des équipes que le consentement.

